<table  style="background-color:  #E7D052; width:100%;">
    <thead>
        <tr>
            <th style="text-align:center;border:solid;border-width:1px;font-size:20pt;width:70%;">TD n°8 : Les types construits : tuples et tableaux</th>
            <th style="text-align:center;border:solid;border-width:1px;font-size:12pt;width:30%">Thème 4 : Langages et Programmation</th>
        </tr>
               <tr>
            <th style="text-align:center;border:solid;border-width:1px;font-size:20pt;width:70%;"></th>
            <th style="text-align:center;border:solid;border-width:1px;font-size:12pt;width:30%">EXERCICES</th>
        </tr>
    </thead>
</table>

## Exercice 5.1

On considère la variable `repertoire` suivante.


```python
repertoire = [('Michel', '0210101010'), ('Marjorie', '0211111111'), ('Perrine', '0212121212')]
```

1. Quel est le type de la variable repertoire ?
2. Quel est le type de la variable repertoire[0] ?
3. Qu'affiche l'instruction repertoire[1][1] ?
4. Quelle instruction permet d'accéder au numéro de téléphone de Michel ?
5. Quel est le type de la variable repertoire[2][0] ?

Réponse :  
1. 
2. 
3. 
4. 
5. 

<details>
<summary style="border:1pt solid slateblue; border-radius:5pt; width:15%; color:slateblue; padding:3px; background-color: lightcyan"> Solution </summary>  
    
<div style="border:1pt solid slateblue; border-radius:5pt; color:slateblue; padding:3px; background-color: lightcyan"> 
<ul>
<li> La variable repertoire est de type list</li>
<li> La variable repertoire[0] est de type tuple</li>
<li> L'instruction repertoire[1][1] affiche 0211111111</li>
<li> Pour accéder au numéro de téléphone de Michel, il faut utiliser l'instruction repertoire[0][1]</li>
<li> La variable repertoire[2][0] est de type str</li>
</ul>
</div>
</details>

## Exercice 5.2

Répondez aux questions suivantes **puis** exécutez la cellule pour vérifier.

1. Quel est le tableau construit par les instructions suivantes ?


```python
t1 = [0]*10
for i in range(10):
    t1[i] = i
```

2. Quel est le tableau construit par les instructions suivantes ?


```python
t2 = [i+1 for i in range(8)]

```

3. Quel est le tableau construit par les instructions suivantes ?


```python
t3 = [i*i for i in range(5, 10)]

```

4. Quel est le tableau construit par les instructions suivantes ?


```python
t4 = [0]*50
for i in range(len(t4)):
    t4[i] = i % 2

```

## Exercice 5.3

Complétez la fonction suivante pour qu'elle échange les valeurs d'index `i` et `j` du tableau `tab`.

Exemple
```python
T = [3, 8, 12, 9, 56, 14, 22, 7, 13, 41]
echange(T, 2, 4)
T
[3, 8, 56, 9, 12, 14, 22, 7, 13, 41]
```


```python
def echange(tab,i,j):
    pass
    return tab

# Tests
T = [3, 8, 12, 9, 56, 14, 22, 7, 13, 41]
echange(T, 2, 4)
T
```

<details>
<summary style="border:1pt solid slateblue; border-radius:5pt; width:15%; color:slateblue; padding:3px; background-color: lightcyan"> Solution </summary>  
    
<div style="border:1pt solid slateblue; border-radius:5pt; color:slateblue; padding:3px; background-color: lightcyan"> 
    
```python
def echange(tab,i,j):
    temp=tab[j]
    tab[j]=tab[i]
    tab[i]=temp
    return tab
```
</div>
</details>

## Exercice 5.4

On considère le tableau `t` suivant.


```python
t = [0, 2, 4, 6, 8, 10]
```

1. Ecrivez un programme qui parcourt *par indice* le tableau et affiche tous ses éléments.


```python

```

2. Ecrivez un programme qui parcourt *par valeur* le tableau et affiche ses éléments.


```python

```

3. Ecrire un programme qui calcule la somme des élèments du tableau.


```python

```

<details>
<summary style="border:1pt solid slateblue; border-radius:5pt; width:15%; color:slateblue; padding:3px; background-color: lightcyan"> Solution </summary>  
    
<div style="border:1pt solid slateblue; border-radius:5pt; color:slateblue; padding:3px; background-color: lightcyan"> 

1. Parcours par indice
 ```python
for indice in range(len(t)):
    print(t[indice])
```
    
2. Parcours par valeur
 ```python
for elt in t:
    print(elt)
```  
3. Calcul de la somme des termes d'une suite
 ```python
somme=0
for valeur in t:
    somme=somme+valeur  # ou somme+=valeur
```
</div>
    
</details>

## Exercice 5.5 :

On considère le tableau défini par compréhension suivant.


```python
T = [i for i in range(15)]
```

1. Que contient le tableau `T` ?



2. Ecrivez un programme qui parcourt le tableau `T` et qui affiche uniquement les multiples de 2 qu'il contient.


```python

```

<details>
<summary style="border:1pt solid slateblue; border-radius:5pt; width:15%; color:slateblue; padding:3px; background-color: lightcyan"> Solution </summary>  
    
<div style="border:1pt solid slateblue; border-radius:5pt; color:slateblue; padding:3px; background-color: lightcyan"> 

```python
for valeur in T:
    if valeur %2==0:   #on teste si valeur est pair que montrant que le reste de la division euclidienne par 2 vaut 0
       print(valeur)
```
</div>
    
</details>

## Exercice 5.6 :

On rappelle que l'on peut construire un tableau en utilisant une boucle `for` (en ayant au préalable créé un tableau de la bonne taille avec une valeur arbitraire) ou en le définissant par compréhension.

Utilisez les deux méthodes pour construire les tableaux demandés.

1. Un tableau qui contient tous les entiers compris entre 0 et 1000.
2. Un tableau qui contient tous les entiers compris entre 5 et 15.
3. Un tableau qui contient tous les nombres pairs compris entre 0 et 50.
4. Un tableau qui contient les carrés de tous les entiers compris entre 1 et 100 (c'est-à-dire 1, 4, 9, 16, etc.)


```python
# Q1 avec méthode 1
```


```python
# Q1 avec méthode 2
```


```python
# Q2 avec méthode 1
```


```python
# Q2 avec méthode 2
```


```python
# Q3 avec méthode 1
```


```python
# Q3 avec méthode 2
```


```python
# Q4 avec méthode 1
```


```python
# Q4 avec méthode 2
```

<details>
<summary style="border:1pt solid slateblue; border-radius:5pt; width:15%; color:slateblue; padding:3px; background-color: lightcyan"> Solution </summary>  
    
<div style="border:1pt solid slateblue; border-radius:5pt; color:slateblue; padding:3px; background-color: lightcyan"> 
    
```python
#Q1 Méthode 1
tab1=[]  #initialisation
for k in range(0,1001):
    tab1.append(k)
```

```python
#Q1 Méthode 2 par compréhension
tab1=[k for k in range(0,1001)]
```
    
```python
#Q2 Méthode 1
tab2=[]  #initialisation
for k in range(5,16):
    tab2.append(k)
```

```python
#Q2 Méthode 2 par compréhension
tab2=[k for k in range(5,16)]
```
    
```python
#Q3 Méthode 1
tab3=[]  #initialisation
for k in range(0,51,2):
    tab3.append(k)
```

```python
#Q3 Méthode 2 par compréhension
tab3=[k for k in range(0,51,2)]
```
ou 
```python
#Q3 Méthode 2 par compréhension
tab3=[k for k in range(51) if k%2==0]
```
    
```python
#Q4 Méthode 1
tab4=[]  #initialisation
for k in range(1,101):
    tab4.append(k**2)
```

```python
#Q4 Méthode 2 par compréhension
tab4=[k**2 for k in range(1,101)]
```
    

</div>
</details>

## Exercice 5.7 : Moyenne annuelle  
Compléter la fonction <code>moyenne</code> qui prend en argument un tableau de notes et qui renvoie la moyenne de ce tableau.

```python
notes=[12,10,15,18,8]
moyenne(notes)
>>>12.6
```



```python
def moyenne(notes):
    ...
    ...
    ...
```

<details>
<summary style="border:1pt solid slateblue; border-radius:5pt; width:15%; color:slateblue; padding:3px; background-color: lightcyan"> Solution </summary>  
    
<div style="border:1pt solid slateblue; border-radius:5pt; color:slateblue; padding:3px; background-color: lightcyan"> 
    
    
```python
def moyenne(notes):
    somme=0
    nb_notes=len(notes)
    for note in notes:
        somme+=note
    moy=somme/nb_notes
    return moy
```
</div>
</details>


## Exercice 5.8 : Moyenne coefficientée

Voici les premières notes de l'année obtenues par un élève en NSI :

| **Note** | **coefficient** |
| ----------- | ------------ |
| 15 | 1 |
| 13 | 2 |
| 8 | 1 |
| 18 | 1 |


1. Ces notes et coefficients sont d'abord stockées dans deux tableaux comme ci-dessous.  

a. Quelle instruction permet d'accéder la troisième note ?  
b. Quelle instruction permet d'accéder au coefficient de la deuxième note ?


```python
notes = [15, 13, 8, 18]
coeff = [1, 2, 1, 1]
```

Réponse :


2. Ecrire une fonction <code>moyenneCoeff(notes,coeffs)</code> qui prend en paramètres deux tableaux et qui renvoie la moyenne coefficientée correspondante.


```python
def moyenneCoeff(notes,coeffs):
    sommenotes=0
    sommecoeffs=0
    for i in range(...):
        ...
```

<details>
<summary style="border:1pt solid slateblue; border-radius:5pt; width:15%; color:slateblue; padding:3px; background-color: lightcyan"> Solution </summary>  
    
<div style="border:1pt solid slateblue; border-radius:5pt; color:slateblue; padding:3px; background-color: lightcyan"> 
    
    
```python
def moyenne(notes,coeffs):
    sommenotes=0
    sommecoeffs=0
    nb2notes=len(notes)
    for indice in range(nb2notes):
        sommenotes+=notes[indice]
        sommecoeffs+=coeffs[indice]
    moy=sommenotes/sommecoeffs
    return moy
```
</div>
</details>

3. Ces notes et coefficient sont maintenant stockées dans un tableau de tableaux.  

Quelle instruction permet d'accéder à la troisième paire note-coefficient ?  
Quelle instruction permet d'accéder la troisième note ?  
Quelle instruction permet d'accéder au coefficient de la deuxième note ?


```python
notes_coeff = [[15, 1], [13, 2], [8, 1], [18, 1]]
```

Réponse : 


4. Ecrire une fonction <code>moyenneCoeff(tab)</code> qui prend en paramètre un tableau et qui renvoie la moyenne coefficientée correspondante.


```python

```

<details>
<summary style="border:1pt solid slateblue; border-radius:5pt; width:15%; color:slateblue; padding:3px; background-color: lightcyan"> Solution </summary>  
    
<div style="border:1pt solid slateblue; border-radius:5pt; color:slateblue; padding:3px; background-color: lightcyan"> 
    
    
```python
def moyenneCoeff(tab):
    sommenotes=0
    sommecoeffs=0
    nb2notes=len(tab)
    for indice in range(nb2notes):
        sommenotes+=tab[indice][0]*tab[indice][1]   #les notes ont toujours pour position 0 dans le tableau extrait et les coeffs ont pour position1
        sommecoeffs+=tab[indice][1]
    moy=sommenotes/sommecoeffs
    return moy
```
</div>
</details>

## Exercice 5.9 : 

Répondez aux questions suivantes **puis** exécutez la cellule pour vérifier.

1. Quel est le tableau construit par compréhension de la façon suivante ?


```python
tab = [[j**2 for j in range(5)] for i in range(3)]
tab
```

2. Quel est le tableau construit par compréhension de la façon suivante ?


```python
tab = [[2*i + j for j in range(2)] for i in range(4)]
tab
```

## Exercice 5.10 : 

On a mémorise dans le tableau `grille` l'état d'un jeu de morpion. Voici le contenu du jeu après deux tours.


```python
grille = [['X', '.', 'O'],
           ['.', '.', 'O'],
           ['.', '.', 'X']]
```

1. C'est au joueur &laquo; O &raquo; de jouer et il compte mettre un `'O'` au centre de la grille. Quelle instruction faut-il écrire ? Vérifiez.


```python

```

<details>
<summary style="border:1pt solid slateblue; border-radius:5pt; width:15%; color:slateblue; padding:3px; background-color: lightcyan"> Solution </summary>  
    
<div style="border:1pt solid slateblue; border-radius:5pt; color:slateblue; padding:3px; background-color: lightcyan"> 
    
    
```python
grille[1][1]
```
</div>
</details>

2. Vous avez du constater qu'en affichant le tableau, celui ne s'affiche pas comme on souhaiterait (comme la grille du jeu). Pour pallier à ce souci, il suffit de parcourir le tableau ligne par ligne et afficher cette ligne. Ecrivez le programme correspondant.


```python

```

<details>
<summary style="border:1pt solid slateblue; border-radius:5pt; width:15%; color:slateblue; padding:3px; background-color: lightcyan"> Solution </summary>  
    
<div style="border:1pt solid slateblue; border-radius:5pt; color:slateblue; padding:3px; background-color: lightcyan"> 
    
    
```python
for ligne in grille:
    print(ligne)
```
</div>
</details>

3. **Approfondissement**  
Pour ceux qui le désire, écrire un programme permettant de joueur au morpion.



```python

```

## Parcours tableaux à plusieurs dimensions

## Exercice 5.11 :

Ecrire une fonction <code>ajoutNumero(rep,nom,numero)</code> qui prend pour paramètre un répertoire, un nomn et un numero de téléphone et qui permet d'enregistrer un nouveau nom ainsi que son numéro dans le répertoire


```python
repertoire = [['Michel', '0210101010'], ['Marjorie', '0211111111'], ['Perrine', '0212121212']]


```

### Exercice 5.11 : 

Ecrivez une fonction `somme(t)` qui renvoie la somme des éléments du tableau d'entiers `t`.

Exemple :
```python
t=[1,2,3,5,7,10]
somme(t)
>>> 28
```


```python


```

<details>
<summary style="border:1pt solid slateblue; border-radius:5pt; width:15%; color:slateblue; padding:3px; background-color: lightcyan"> Solution </summary>  
    
<div style="border:1pt solid slateblue; border-radius:5pt; color:slateblue; padding:3px; background-color: lightcyan"> 
    
    
```python
def ajoutNumero(rep,nom,numero):
    rep.append([nom,numero]]
    return rep
```
</div>
</details>

## Exercice 5.12 : cadavre exquis
Le [cadavre exquis](https://fr.wikipedia.org/wiki/Cadavre_exquis) est un « jeu qui consiste à faire composer une phrase, ou un dessin, par plusieurs personnes sans qu'aucune d'elles ne puisse tenir compte de la collaboration ou des collaborations précédentes.»

*Remarque :* la méthode `choice` du module `random` permet de tirer au sort un élément dans un itérable non vide (et donc dans un tableau non vide). Vous pouvez exécuter plusieurs fois la cellule de code ci-dessous pour tester :


```python
from random import choice

tab = ['chat', 'chien', 'cheval', 'vache', 'cochon']
animal = choice(tab)
animal
```

Compléter la fonction `cadavre_exquis` ci-dessous qui prend en argument :
- un tableau de noms non vide,
- un tableau de verbes non vide,
- un tableau de compléments non vide,  

et qui renvoie une phrase aléatoire construite selon le principe du cadavre exquis : en piochant un nom dans le tableau de noms, puis en piochant un verbe dans le tableau de verbes et enfin en piochant un complément dans le tableau de compléments.


```python
from random import choice

def cadavre_exquis(noms, verbes, complements):
    nom = ...
    verbe = ...
    complement = ...
    phrase = ...
    return ...
```

<details>
<summary style="border:1pt solid slateblue; border-radius:5pt; width:15%; color:slateblue; padding:3px; background-color: lightcyan"> Solution </summary>  
    
<div style="border:1pt solid slateblue; border-radius:5pt; color:slateblue; padding:3px; background-color: lightcyan"> 
    
    
```python
from random import choice

def cadavre_exquis(noms, verbes, complements):
    nom = noms
    verbe = verbes
    complement = complements
    phrase = choice(nom)+choice(verbe)+choice(complement)
    return phrase
```
</div>
</details>

*Question 2 :*  
Tester votre fonction en complétant l'exemple ci-dessous.


```python
n = ['Le chasseur ', 'La présidente ', 'Le lapin ', 'Pikachu ', 'La comète ', 'La licorne ']
v = ['mange ', 'cherche ', 'entretient ', 'admire ', 'vénère ', 'admoneste ']
c = ['la saucisse.', 'la forêt.', 'la casquette.', 'la bicyclette.', 'le micro-processeur.']

cadavre_exquis(n, c,v)
```

## Exercice 5.13 : Travail sur les listes en compréhension   
**Créez une liste `Liste1` de 15 entiers aléatoires compris entre 0 et 20 à l'aide d'une boucle.**  
*Aide :* Nous allons utiliser le module random qui génère des nombres pseudo-alétoires.

Commencez par importer la fonction `randint` du module avec l'instruction :  
`from random import randint` à placer en début de cellule.  

L'instruction `randint(a,b)`  retournera un entier alétoire compris entre a et b (bornes comprises)

[Vers la documentation du module](https://docs.python.org/fr/3/library/random.html)



```python
#un exemple : 
from random import randint
Liste1 = []

for k in range(15):
    alea=randint(0,20)
    Liste1.append(alea)
print(Liste1)
```

**Créez une liste `Liste2` de 30 entiers aléatoires compris entre 0 et 20 à l'aide d'une compréhension de liste.** 


```python
Liste2 = # Votre code ici
print(Liste2)
```

<details>
<summary style="border:1pt solid slateblue; border-radius:5pt; width:15%; color:slateblue; padding:3px; background-color: lightcyan"> Solution </summary>  
    
<div style="border:1pt solid slateblue; border-radius:5pt; color:slateblue; padding:3px; background-color: lightcyan"> 
    
    
```python
from random import randint
liste2=[randint(0,20) for k in range(30)] 
```
</div>
</details>

**Créez une fonction `moyenne` qui prend en paramètre une liste de nombres et qui renvoie la moyenne de cette liste.**  
Testez votre fonction à l'aide des `assert` de la cellule suivante.


```python
def moyenne(liste):
    pass
  return moyenne

    
```

<details>
<summary style="border:1pt solid slateblue; border-radius:5pt; width:15%; color:slateblue; padding:3px; background-color: lightcyan"> Solution </summary>  
    
<div style="border:1pt solid slateblue; border-radius:5pt; color:slateblue; padding:3px; background-color: lightcyan"> 
    
    
```python
def moyenne(liste):
    somme=0
    for elt in liste:
        somme+=elt
    moy=somme/len(liste)
    return moy
```
</div>
</details>


```python
# Méthode de TEST

assert moyenne(Liste1) == sum(Liste1)/len(Liste1)
assert moyenne(Liste2) == sum(Liste2)/len(Liste2)
```

Un méchant professeur veut baisser le notes de ses élèves de 10 %  
**Créez une liste `Liste3` obtenue en diminuant de 10 % les nombres de la liste `Liste1` avec une compréhension de liste**  
Testez votre fonction à l'aide des `assert` de la cellule suivante.


```python
Liste3 = # Votre code ici
Liste3
```

<details>
<summary style="border:1pt solid slateblue; border-radius:5pt; width:15%; color:slateblue; padding:3px; background-color: lightcyan"> Solution </summary>  
    
<div style="border:1pt solid slateblue; border-radius:5pt; color:slateblue; padding:3px; background-color: lightcyan"> 
    
    
```python
from random import randint
Liste3=[elt*0.9 for elt in Liste1] 
```
</div>
</details>


```python
for index in range(len(Liste1)):
    assert Liste3[index] == Liste1[index]*0.9
```

Le même professeur cherche à écrire des appréciation automatiques en fonction de la note.  
Il souhaite voir écrit "Pas terrible" si la note est inférieure ou égale à 10 et "Pas mal" sinon.  
**Créez une liste `Appreciations` à partir de la liste `Liste1` à l'aide d'une comprehension de liste**  
*Aide* : `[<expression> if <condition> else <autre_expression> for <element> in <iterable>]`


```python
Appreciations = # Votre code ici

```

<details>
<summary style="border:1pt solid slateblue; border-radius:5pt; width:15%; color:slateblue; padding:3px; background-color: lightcyan"> Solution </summary>  
    
<div style="border:1pt solid slateblue; border-radius:5pt; color:slateblue; padding:3px; background-color: lightcyan"> 
    
    
```python
Appreciations=['Pas terrible' if elt<10 else 'Pas mal' for elt in Liste1 ]
```
</div>
</details>


```python
print(Liste1)
print(Appreciations)
```

Le professeur souhaite maintenant créer une fonction `app2` qui prend en paramètre un nombre et qui renvoie un tuple constitué de ce nombre et d'une appréciation.
L'appréciation sera :
- "Bon travail" si la note est supérieure ou égale à 15;
- "Fais encore des efforts" si la note est entre 10 et 15 (non compris);
- "Au travail !" si la note est inférieure ou égale à 10.

**Ecrivez la fonction ci-dessous**


```python
def app2(nombre):
    pass 
    # Votre code ici
```

<details>
<summary style="border:1pt solid slateblue; border-radius:5pt; width:15%; color:slateblue; padding:3px; background-color: lightcyan"> Solution </summary>  
    
<div style="border:1pt solid slateblue; border-radius:5pt; color:slateblue; padding:3px; background-color: lightcyan"> 
    
    
```python
def app2(nombre):
    if nombre<=10:
        return (nombre,'Au travail !'
    elif nombre >=15:
        return (nombre,'Bon travail')
    else:
        return (nombre,'Fais encore des efforts')
```
</div>
</details>

Créez une liste Appreciations2 à partir de la liste Liste2 contenant les notes et les appréciation à l'aide d'une compréhension de liste


```python
Appreciations2 = [app2(nb) for nb in Liste2]
print(Appreciations2)
```



## Exercice 5.14 : Travail sur les listes de listes.

Les carrés magiques : prolongement de l'exercice vu dans la leçon.

**Première étape - Créer une fonction `Gen_carre` qui prend en paramètre un entier naturel non nul $n$, et qui renvoie un tableau carré (liste de liste) contenant les entiers de 1 à $n^2$ entiers "mélangés"** 

Par exemple : `Gen_carre(3)` porra retourner  
`[[2,7,6],
[9,5,1],
[4,3,8]]`

Vous allez utiliser le module `random` et  en particulier la fonction `shuffle` qui prend en paramètre une liste et qui la mélange "sur place". Par exemple `liste = [0,1,2,3]` suivi de `shuffle(liste)` va mélanger les éléments de liste et, par exemple, on obtiendra `liste = [3,0,1,2]`.


```python
from random import shuffle,randint

def Gen_carre(n):

    
```


```python
carre3 = Gen_carre(3)
print(carre3)

```

**Deuxième étape : Ecrire une fonction `somme_ligne` qui prend en paramètres un tableau carré d'entiers et un entier $n$ et qui retourne la somme de la ligne d'index $n$**


```python
def somme_ligne(carre : list,n : int):


```


```python
# Tests de la fonction somme_ligne

carre3 = [[2, 7, 6],
          [9, 5, 1],
          [4, 3, 8]]

carre4 = [[4, 5, 11, 14],
          [15, 10, 8, 1],
          [7, 3, 13, 12],
          [9, 16, 2, 6]]

assert somme_ligne(carre3,0) == 15
assert somme_ligne(carre3,1) == 15
assert somme_ligne(carre3,2) == 15
assert somme_ligne(carre4,0) == 34
assert somme_ligne(carre4,3) == 33
```

**Troisième étape : Ecrire une fonction `verif_lignes` qui prend en paramètres un tableau carré d'entiers et qui retourne un booléen indiquant si toutes les lignes ont la même somme.**


```python
def verif_lignes(carre : list):

```


```python
# Tests de la fonction verif_lignes

assert verif_lignes(carre3) == True
assert verif_lignes(carre4) == False
```

**Quatrième étape : Faire de même avec les colonnes.**  
Vous avez la liberté pour construire les fonctions que vous souhaitez, ajoutez des docstrings et des tests à vos fonctions.


```python
def somme_colonne(carre : list,index_colonne : int):


assert somme_colonne(carre3,0) == 15
assert somme_colonne(carre3,1) == 15
assert somme_colonne(carre3,2) == 15
assert somme_colonne(carre4,0) == 35
assert somme_colonne(carre4,1) == 34

def verif_colonnes(carre : list):


assert verif_colonnes(carre3) == True
assert verif_colonnes(carre4) == False
```

**Cinquième étape : Vérifier de même les deux diagonales**





```python
def verif_diag(carre : list):

    

assert verif_diag(carre3) == True
assert verif_diag(carre4) == False
```

**Dernière étape : Ecrire une fonction qui prend en paramètre un tableau carré d'entiers et qui retourne un booléen indiquant si le carré est magique**


```python
def verif_carre(carre):


assert verif_carre(carre3) == True
assert verif_carre(carre4) == False
    
```

**Bonus : à l'aide de votre fonction `Gen_carre`, trouvez des carrés magiques d'ordre 3, puis 4.**  
*Conseil : soyez patient !*


```python
# Voici une exemple de solution (Aucune inquiétude, je ne demandais pas de trouver ce type de programme mais d'essayer à la main
def carre_magique_ordre3():

                        
carre_magique_ordre3()
```
